# forum



**01.** Introdução ao Spring Boot
* Um resumo da história e evolução do Spring;
* Que, para criar um projeto com Spring Boot, utilizamos o Spring Initialzr, através do site https://start.spring.io;
* Como importar um projeto com Spring Boot na IDE Eclipse;
* Como é o pom.xml de uma aplicação que utiliza o Spring Boot;
* Que, para inicializar o projeto com Spring Boot, devemos utilizar a classe com o método main;
* Que, para criar um controller, utilizamos as anotações @Controller e @RequestMapping.
<br/>

**02.** Publicando Endpoints
* Sobre a API que desenvolveremos ao longo do curso e sobre as classes de domínio dela;
* Que, para um método no controller não encaminhar a requisição a uma página JSP, ou Thymeleaf, devemos utilizar a anotação @ResponseBody;
* Que o Spring, por padrão, converte os dados no formato JSON, utilizando a biblioteca Jackson;
* Que, para não repetir a anotação @ResponseBody em todos os métodos do controller, devemos utilizar a anotação @RestController;
* Que, para não precisar reiniciar manualmente o servidor a cada alteração feita no código, basta utilizar o módulo Spring Boot DevTools;
* Que não é uma boa prática retornar entidades JPA nos métodos dos controllers, sendo mais indicado retornar classes que seguem o padrão DTO (Data Transfer Object);
* Os principais conceitos sobre o modelo arquitetural REST, como recursos, URIs, verbos HTTP, Representações e comunicação stateless.
<br/>

**03.** Usando Spring Data
* Para utilizar o JPA no projeto, devemos incluir o módulo Spring Boot Data JPA, que utiliza o Hibernate, por padrão, como sua implementação;
* Para configurar o banco de dados da aplicação, devemos adicionar as propriedades do datasource e do JPA no arquivo src/main/resources/application.properties;
* Para acessar a página de gerenciamento do banco de dados H2, devemos configurar o console do H2 com propriedades no arquivo src/main/resources/application.properties;
* Para mapear as classes de domínio da aplicação como entidade JPA, devemos utilizar as anotações @Entity, @Id, @GeneratedValue, @ManyToOne, @OneToMany e @Enumerated;
* Para que o Spring Boot popule automaticamente o banco de dados da aplicação, devemos criar o arquivo src/main/resources/data.sql;
* Para criar um Repository, devemos criar uma interface, que herda da interface JPARepository do Spring Data JPA;
* Para criar consultas que filtram por atributos da entidade, devemos seguir o padrão de nomenclatura de métodos do Spring, como por exemplo findByCursoNome;
* Para criar manualmente a consulta com JPQL, devemos utilizar a anotação @Query.
<br/>

**04.** Trabalhando com POST
* Que para evitar repetir a URL em todos os métodos, devemos utilizar a anotação @RequestMapping em cima da classe controller;
* Que para mapear requisições do tipo POST, devemos utilizar a anotação @PostMapping;
* Que para receber dados enviados no corpo da requisição, a boa prática é criar uma classe que também siga o padrão DTO (Data Transfer Object);
* Que a boa prática para métodos que cadastram informações é devolver o código HTTP 201, ao invés do código 200;
* Que para montar uma resposta a ser devolvida ao cliente da API, devemos utilizar a classe ResponseEntity do Spring;
* Que para testar requisições do tipo POST, precisamos utilizar alguma ferramenta de testes de API Rest;
* Como utilizar o Postman para testar uma API Rest.
<br/>

**05.** Validação com Bean Validation
* Para fazer validações das informações enviadas pelos clientes da API, podemos utilizar a especificação Bean Validation, com as anotações @NotNull, @NotEmpty, @Size, dentre outras;
* Para o Spring disparar as validações do Bean Validation e devolver um erro 400, caso alguma informação enviada pelo cliente esteja inválida, devemos utilizar a anotação @Valid;
* Para interceptar as exceptions que forem lançadas nos métodos das classes controller, devemos criar uma classe anotada com @RestControllerAdvice;
* Para tratar os erros de validação do Bean Validation e personalizar o JSON, que será devolvido ao cliente da API, com as mensagens de erro, devemos criar um método na classe @RestControllerAdvice e anotá-lo com @ExceptionHandler e @ResponseStatus.
<br/>

**06.** Métodos PUT, DELETE e tratamento de erro
* Para receber parâmetros dinâmicos no path da URL, devemos utilizar a anotação @PathVariable;
* Para mapear requisições do tipo PUT, devemos utilizar a anotação @PutMapping;
* Para fazer o controle transacional automático, devemos utilizar a anotação @Transactional nos métodos do controller;
* Para mapear requisições do tipo DELETE, devemos utilizar a anotação @DeleteMapping;
* Para tratar o erro 404 na classe controller, devemos utilizar o método findById, ao invés do método getOne, e utilizar a classe ResponseEntity para montar a resposta de not found;
* O método getOne lança uma exception quando o id passado como parâmetro não existir no banco de dados;
* O método findById retorna um objeto Optional<>, que pode ou não conter um objeto.
<br/>

**07.** Paginação e ordenação de recursos
* Para realizar paginação com Spring Data JPA, devemos utilizar a interface Pageable;
* Nas classes Repository, os métodos que recebem um pageable como parâmetro retornam objetos do tipo Page<>, ao invés de List<>;
* Para o Spring incluir informações sobre a paginação no JSON de resposta enviado ao cliente da API, devemos alterar o retorno do método do controller de List<> para Page<>;
* Para fazer a ordenação na consulta ao banco de dados, devemos utilizar também a interface Pageable, passando como parâmetro a direção da ordenação, utilizando a classe Direction, e o nome do atributo para ordenar;
* Para receber os parâmetros de ordenação e paginação diretamente nos métodos do controller, devemos habilitar o módulo SpringDataWebSupport, adicionando a anotação @EnableSpringDataWebSupport na classe ForumApplication.
<br/>

**08.** Melhorando desempenho com Spring Cache
* Para utilizar o módulo de cache do Spring Boot, devemos adicioná-lo como dependência do projeto no arquivo pom.xml;
* Para habilitar o uso de caches na aplicação, devemos adicionar a anotação @EnableCaching na classe ForumApplication;
* Para que o Spring guarde o retorno de um método no cache, devemos anotá-lo com @Cacheable;
* Para o Spring invalidar algum cache após um determinado método ser chamado, devemos anotá-lo com @CacheEvict;
* Devemos utilizar cache apenas para as informações que nunca ou raramente são atualizadas no banco de dados.
<br/>

**09.** Proteção com Spring Security
* Para utilizar o módulo do Spring Security, devemos adicioná-lo como dependência do projeto no arquivo pom.xml;
* Para habilitar e configurar o controle de autenticação e autorização do projeto, devemos criar uma classe e anotá-la com @Configuration e @EnableWebSecurity;
* Para liberar acesso a algum endpoint da nossa API, devemos chamar o método http.authorizeRequests().antMatchers().permitAll() dentro do método configure(HttpSecurity http), que está na classe SecurityConfigurations;
* O método anyRequest().authenticated() indica ao Spring Security para bloquear todos os endpoints que não foram liberados anteriormente com o método permitAll();
* Para implementar o controle de autenticação na API, devemos implementar a interface UserDetails na classe Usuario e também implementar a interface GrantedAuthority na classe `Perfil;
* Para o Spring Security gerar automaticamente um formulário de login, devemos chamar o método and().formLogin(), dentro do método configure(HttpSecurity http), que está na classe SecurityConfigurations;
* A lógica de autenticação, que consulta o usuário no banco de dados, deve implementar a interface UserDetailsService;
* Devemos indicar ao Spring Security qual o algoritmo de hashing de senha que utilizaremos na API, chamando o método passwordEncoder(), dentro do método configure AuthenticationManagerBuilder auth), que está na classe SecurityConfigurations.
<br/>

**10.** Gerando token com JWT
* Em uma API Rest, não é uma boa prática utilizar autenticação com o uso de session;
* Uma das maneiras de fazer autenticação stateless é utilizando tokens JWT (Json Web Token);
* Para utilizar JWT na API, devemos adicionar a dependência da biblioteca jjwt no arquivo pom.xml do projeto;
* Para configurar a autenticação stateless no Spring Security, devemos utilizar o método sessionManagement().sessionCreationPolicy(SessionCreationPolicy.STATELESS);
* Para disparar manualmente o processo de autenticação no Spring Security, devemos utilizar a classe AuthenticationManager;
* Para poder injetar o AuthenticationManager no controller, devemos criar um método anotado com @Bean, na classe SecurityConfigurations, que retorna uma chamada ao método super.authenticationManager();
* Para criar o token JWT, devemos utilizar a classe Jwts;
* O token tem um período de expiração, que pode ser definida no arquivo application.properties;
* Para injetar uma propriedade do arquivo application.properties, devemos utilizar a anotação @Value.
<br/>

**11.** Autenticação via token
* Para enviar o token JWT na requisição, é necessário adicionar o cabeçalho Authorization, passando como valor Bearer token;
* Para criar um filtro no Spring, devemos criar uma classe que herda da classe OncePerRequestFilter;
* Para recuperar o token JWT da requisição no filter, devemos chamar o método request.getHeader("Authorization");
* Para habilitar o filtro no Spring Security, devemos chamar o método and().addFilterBefore(new AutenticacaoViaTokenFilter(), UsernamePasswordAuthenticationFilter.class);
* Para indicar ao Spring Security que o cliente está autenticado, devemos utilizar a classe SecurityContextHolder, chamando o método SecurityContextHolder.getContext().setAuthentication(authentication).
<br/>

**12.** Monitoramento com Spring Boot Actuator e Admin
* Para adicionar o Spring Boot Actuator no projeto, devemos adicioná-lo como uma dependência no arquivo pom.xml;
* Para acessar as informações disponibilizadas pelo Actuator, devemos entrar no endereço http://localhost:8080/actuator;
* Para liberar acesso ao Actuator no Spring Security, devemos chamar o método .antMatchers(HttpMethod.GET, "/actuator/**");
* Para que o Actuator exponha mais informações sobre a API, devemos adicionar as propriedades management.endpoint.health.show-details=always e management.endpoints.web.exposure.include= no arquivo application.properties;
* Para utilizar o Spring Boot Admin, devemos criar um projeto Spring Boot e adicionar nele os módulos spring-boot-starter-web e spring-boot-admin-server;
* Para trocar a porta na qual o servidor do Spring Boot Admin rodará, devemos adicionar a propriedade server.port=8081 no arquivo application.properties;
* Para o Spring Boot Admin conseguir monitorar a nossa API, devemos adicionar no projeto da API o módulo spring-boot-admin-client e também adicionar a propriedade spring.boot.admin.client.url=http://localhost:8081 no arquivo application.properties;
* Para acessar a interface gráfica do Spring Boot Admin, devemos entrar no endereço http://localhost:8081. 
<br/>

**13.** Documentação da API com Swagger
* Para documentar a nossa API Rest, podemos utilizar o Swagger, com o módulo SpringFox Swagger;
* Para utilizar o SpringFox Swagger na API, devemos adicionar suas dependências no arquivo pom.xml;
* Para habilitar o Swagger na API, devemos adicionar a anotação @EnableSwagger2 na classe ForumApplication;
* As configurações do Swagger devem ser feitas criando-se uma classe chamada SwaggerConfigurations e adicionando nela a anotação @Configuration;
* Para configurar quais endpoints e pacotes da API o Swagger deve gerar a documentação, devemos criar um método anotado com @Bean, que devolve um objeto do tipo Docket;
* Para acessar a documentação da API, devemos entrar no endereço http://localhost:8080/swagger-ui.html;
* Para liberar acesso ao Swagger no Spring Security, devemos chamar o seguinte método web.ignoring().antMatchers("/**.html", "/v2/api-docs", "/webjars/**", "/configuration/**", "/swagger-resources/**"), dentro do método void configure(WebSecurity web), que está na classe SecurityConfigurations.

